好戲再回顧 - 知音夢裡行（Inside Llewyn Davis）

做一個歌手最悲慘的不是被別人看不起，而是根本沒人理你。這齣戲的主人翁Llewyn Davis就可以說是嘗盡這種「歌手最痛」的滋味。這不是一部一夜成名的傳奇勵志電影，這部戲的故事是改編自已故民謠歌手Dave Van Ronk的回憶錄，所講述的是一個N線歌手一段鬱鬱不得志的音樂生涯，是一場充滿無奈與遺憾的圓夢旅程。

Coen Brothers今次仍是用他們一貫的黑色幽默風格貫穿影片當中，並以一種冷調的方式來處理，讓全片都彌漫著一股灰暗陰沉的氣氛。故事的背景發生在1960年代的紐約，那時候正值「民謠教父」Bob Dylan剛剛崛起，而同屬民謠界的Llewyn就是在這位傳奇教父背後的其中一位失敗者。他不能稱之為手下敗將，因為他連跟Bob Dylan較量的資格都沒有。他從沒紅過，只出過兩張銷量慘淡的唱片，每天就只能在一間小小的酒吧裡面賣唱來維持生計，並需要到處借宿度日，生活絕對可以稱得上是潦倒不堪。

坦白說，看畢全片，我並不覺得Llewyn有什麼值得人同情之處，我只覺得他為人自私自利，做事從不顧及別人感受，是一個憎人富貴厭人貧的小家男人。他自視過高又目中無人，而且性格惡劣，作品沒有受到賞識就經常自以為懷才不遇，卻忽視了自己本來就沒有恃才傲物的本錢。平心而論，從影片看來，他就只能算是一個僅僅合格的創作歌手，他的歌喉並不出眾，聲音不夠辯識度，結他也不是彈得特別出色，倒是填得一手好詞。可是，自命不凡的Llewyn卻不是這樣想，他一直都認定自己會成為舞台上的主角，因此，當有某位唱片公司高層提議他去當一隊組合的和唱時他就立刻斷言拒絕，他並不甘願就這樣成為別人的配角，就是那一份無謂的堅持讓他連三餐一宿都成疑問。此外，他亦忘了在樂壇上有許多巨星最初都是從最底層慢慢捱出頭的，他不知道其引以為傲的個性和自尊最後就反而變成了他最大的一顆絆腳石。所以我認為，Llewyn身邊每一位朋友的發展都比他順遂，絕不單單是際遇的問題，而是源自於他的性格和心態。

由等待變成了無奈，再慢慢習慣了無奈，這到底道出了多少個失敗者的心聲呢？在片中有不少情節都帶著隱喻的意味，而當中令我印象最深刻的，就是有一天Llewyn不小心弄丟了朋友的愛貓Ulysses，於是他就不停四出尋找，到後來他以為找到了，卻發現這隻貓原來根本就不是Ulysses，這跟Llewyn在音樂路上兜了數千回結果又回到原地的落魄處境實有異曲同工之妙。Coen Brothers這個深有寓意的巧妙安排足見兩人境界之深，我想，若不是他們功力深厚，一個自怨自艾的Loser故事，誰要聽啊？

在Bob Dylan背後有多少個Phil Ochs？在Michael Jackson背後有多少個Michael Daemon？在郭富城底下有多少個張立基？在梁朝偉、周星馳底下又有多少個吳廷燁和龍炳基？俗語有云：落地喊三聲，好醜命生成，每個人的人生都會有著不同的際遇，但我亦深信走不同的路就會看到不同的風景，只要你願意繼續堅持，各人頭上自有一片天，就正如國語版〈浮誇〉的歌詞所言：「如果夠出色，卻不能出頭，至少也做到沒第二個我。」聽起來好像有點自欺欺人，但正所謂人比人比死人，凡事盡力了又何必那麼認真呢？到頭來痛苦還不是你自己！

我的Blog:

唔講咁多 十卜雁清